% Vorlage für Projekt- und Abschlussarbeiten an der Hochschule Karlsruhe, EIT
% Format "ISO Latin 1" zum Ã–ffnen der Text-Datei benutzen
%
% BITTE BUGS MELDEN
%
% Author:  Marc Ihle  -- marc.ihle@hs-karlsruhe.de
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% -------------------------------------------------------------------- %
% Change log:                                                          %
%                                                                      %
% | Rev. | Date       | Name          | Changes                        %
% +======+============+===============+=============================== %
% | 0.01 | 2015-06-04 | M. Ihle       | Initial version                %
% |      |            |               |                                %
% -------------------------------------------------------------------- %

\documentclass[12pt, twoside]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Schriftkodierung dieser Datei: ANSI
\usepackage{ngerman,t1enc}			% für deutsche Dokumente
%\usepackage{english,t1enc}			% for english dokuments
\usepackage{a4}						% Papierformat: DIN-A4
\usepackage{graphicx}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{acronym}
\usepackage{tabularx}
%\usepackage{bibgerm}
\usepackage[font=small,format=plain,labelfont=bf,up,textfont=normal,up]{caption}

%\usepackage{eitenglishstyle}		% Style definition from EIT (Englisch)
\usepackage{eitgermanstyle}			% Style-Vorgaben von EIT (Deutsch)
%\usepackage{siunitx}				% for SI-units (Englisch)
%\usepackage[output-decimal-marker={,},group-separator={.}]{siunitx}	% für SI-Einheiten (Deutsch)

% ------------------------------------------------
\begin{document}
%-------------------------------------------------
%Inhaltsverzeichniss

\bibliographystyle{unsrt}
\tableofcontents

\newpage
%-------------------------------------------------
\include{Struktur/Nomenklatur}
\chapter{Einleitung}

\chapter{Theoretische Grundlagen}
	\label{Theoretische Grundlagen Stromspeicherung}
	%Aus der Buch Elektrochemische speicher
	Die Nutzung von Wind- und Solarenergie, Gezeitenkraft und Biomasse stellt neue Herausforderungen an die Stabilität von Leitungsnetzen. Stromspeicher können ein Baustein einer intelligenten und dezentralen Energieversorgung sein. Nach einer Studie der Deutschen Energie-Agentur (DENA) von 2005 bedarf es einer 20\% igen Reserve- und Regelleistung, um die Netzstabilit sicherzustellen, ohne dass Windkraftanlagen abgeschaltet werden müssen. Die Erhaltung der Netzstabilität realisiert aus folgende Grunde, ist die Stromnachfrage größer als das Stromangebot, fällt die Netzfrequenz unter 50Hz, die Netzfrequenz steigt über 50Hz wenn Stromangebot ist großer als die Nachfrage. Heute der Ausgleich erfolgt durch verschiedene Arten von Regelenergie. Dazu gehören Primärregelung, Sekundärregelung, Abschalten von Erzeuger, Lastabwurf. \cite{MachManfred2015} Grund dafür ist, dass Die Einspeisung von ungeregeltem Wind- und Solarstrom erzeugt starke Schwankungen im Öffentlichen Stromnetz. Bei Netzüberlastung muss die Windkrafterzeugung abgeschaltet werden, bei Windstille fehlt der Bedarf an Energie. Die Erneuerbaren Energien produzieren die elektrische Energie für die im Netz nicht immer Bedarf besteht. Die Stromspeicher Können die Überschüssige Energie speichern und bei bedarf wieder ins öffentlichen Netz einspeisen so wird die System flexibel und effizient. Die Zwischenspeicherung von elektrischer Energie passt die Stromerzeugung an die Nachfrage an. Speicher dienen dem Ausgleich von Stromerzeugung und Stromverbrauch, sie stellen positive oder negative Regelenergie für Lastschwankungen im Übertragungsnetz bereit \cite{PeterKurzweil2018}. 

\chapter {Stand der Technik}
	\section{Energiespeicherung}
		Nach die Idee, dass der gesamt von Kraftwerk erzeugte Strom verbraucht werden muss. Es geht um Haushalt, Industrie, Gewerbe. Heute wird die Energie von Wind und Solarkraftwerke gespeichert wie in \ref{Theoretische Grundlagen Stromspeicherung}.
		Um Energiebedarf zu bedecken werden Netzspeicher auf Zwei arten verteilt Kurzzeitspeicher und Langzeitspeicher. Die Kurzzeitspeicher sind ausgedacht um Spitzenleistung in der Bereich von Sekunden bis Minuten für unterbrechungsfreie Stromversorgung zu bedecken bei Notstromaggregate und zur Spannungs- und Frequenzstabilisierung. Die Langzeitspeicher sind dafür, dass der Lastverschiebung von dezentralen Windparks auf Mittel- und Hochspannungsebene und Fotovoltaik Anlagen auf Niederspannungsebene über Stunden bis Tage realisieren. Nächste frage ist wie geht es mit der Energiespeicherung und welche Arten gibt es. Da die Energie kann nicht erzeugt werden oder Verbraucht nur geht es ein Art Energie in anderer Art umwandeln aber auch mit gewisse Verluste. Der Speicherung von elektrischem Strom, vorrangig mit mechanischen, chemischen und elektrischen so wie elektrochemische Speicher. Dazu gehören auch thermische und virtuelle Speicher die Strom und andere Energieformen so wie Wärme und Kalte speichern können.
	%BUCH Elektrochemische Speicher: Superkondensatoren, Batterien, Elektrolyse-Wasserstoff, Rechtliche Grundlagen
	%Googling um was es geht wenn wir Über die batterien reden
	Eine Zelle ermöglicht Elektrische Energiespeicherung. %und ist Überall verwendbar.
	
	\section{Elektrochemische Energiespeicherung}
		Zu einer Elektrochemische Energiespeicherung gehören Galvanische Zelle und Ihre Arten die weiter betrachtet werden.
		Eine Batterie ist eine Galvanische Zelle welche nur aus eine Anode und Kathode besteht.
			
		Eine galvanische Zelle, ist eine Vorrichtung zur spontanen Umwandlung von chemischer in elektrische Energie. Sie wird in Batterien und Akkumulatoren verwendet. Jede Kombination von zwei verschiedenen Elektroden und einem Elektrolyten ist einer galvanisches Element. Sie dienen als Gleichspannungsquellen. Der charakteristische Wert ist die Teilspannung/eingeprägte Spannung. Unter der Kapazität eines galvanischen Elements versteht man das Produkt aus Entladungsstromstärke und -zeit.
		Die Funktion der galvanischen Zelle beruht auf einer Redoxreaktion an elektrisch leitfähigen, aktiven Massen in einer
		ionenleitenden Flüssigkeit (Elektrolyt) \cite[9]{PeterKurzweil2018}. Im Bezug zu Kondensator bei welcher Spannung singt exponentiell ab eine ideale Zelle liefert konstanter Spannung. 
		Reduktion und Oxidation laufen räumlich getrennt in je einer Halbzelle (Halbelement) ab. Durch Verbinden der beiden Halbzellen mit einem Elektronenleiter und einem Ionenleiter wird der Stromkreis geschlossen. Die Spannung des elektrischen Stroms lässt sich durch die Nernst-Gleichung 
		%TODO Nernst-Gleichung
		berechnen, die Spannung hängt von der Art des Metalls (Elektrochemische Spannungsreihe) und der Konzentration ab. Im Gegensatz zur Elektrolyse, beispielsweise in der Galvanotechnik, kann in der galvanischen Zelle elektrische Energie gewonnen werden, während die Elektrolyse elektrische Energie verbraucht. Die Anode ist in einer galvanischen Zelle negativ geladen, die Kathode positiv, während bei der Elektrolyse die Kathode negativ und die Anode positiv geladen ist.   

%Ab hier werden informationen aus der buch bms vewendber.
		
	\section{Batterieskalierung}
		%Wie werden die Batterien verschaltet
		%in welcher Arten
		Um einer größere Energiekapazität zu erreichen werden die Galvanischen Zellen, parallel oder seriell verbunden, was eine größere und komplexe Batteriesystem bildet.
		Bei der seriell Verbindung verbinden sich die Zellen in der reihe nach einander Anode zu Kathode was einer Spannungssummierung ermöglicht. Bei der parallel Verbindung verbinden sich die Zellen parallel zu einander Anode zu Anode Kathode zu Kathode was bei einer konstante Spannung einen Summe von Kapazitäten aller in der Parallel Verschalten Zellen liefert. Um eine gezielte Ergebnis zu erreichen werden oftmals die Zelle in der unterschiedliche Kombination von parallel und seriell Verbindungen aufgebaut. Um einer einfache Bezeichnung für Parallele und Seriell verbundene Zellen werden für Parallel Buchstabe 
		\textquotedblleft P\textquotedblright\
		und für Seriell Buchstabe 
		\textquotedblleft S\textquotedblright\
		verwendet was eine Bezeichnung für die Batteriepacks bietet. Auch einer Kombination aus mehrere Galvanischer Zellen bezeichnen nur mit der Nennspannung der Batteriepack. 
		%Oftmals um die Batterien billiger und wirtschaftlicher zu produzieren Werden die aus mehrere kleinerer Zellen anderer Typ zusammen gebaut. Es gibt mehrere Batteriearten die auf der Markt repräsentiert sind. 
		Es werden immer neue Batterien unterschiedliche formen und großen hergestellt die oft für spezielle Projekte und Speichersystemen verwendet werden. 
	
		%----------------------------------------------------PACK ARHITECTURE---------------------------------------------------------------------------
	
		Die Zellen können nach unterschiedlicher mustern eingeordnet werden. Ein weg zu Batterieverbindung ist Einzelsaite Verbindung in dem die Batteriemenge steht um die bestimmter Batteriekapazität zu erreichen. Die Batterie werden Parallel zu einander verschaltet um eine Batterie-Gruppe aufzubauen. Die Aufbau Liefert gleicher Spannung wie einer Zelle aber mit Kapazität einer Batteriezehe multipliziert auf parallel geschaltete Zelle. Um einer Spannung zu erreichen werden die Batterie-Gruppe Seriell verschaltet was Liefert die Summe von Einzelne Batteriespannungen in der Reihe \cite[5]{Weicker2013}. 
		\subsection{Zelle Module}
		%Hier Muss nicht unbedinkt Batterie Modul Stehen.
		\subsection{Zelle System}
		%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

	\section{Lithium Eisen Phosphat Zelle}
		Chemisch Lithium Ion Zelle weniger tolerant zu missbräuchliche Bedingungen so wie Überladung, Tiefentladung, Übertemperatur und übermäßiger Strom als alle andre Batteriearten. Für dieser Arbeit wurde entschieden Lithium Ionen Batterien der arte \ac{lfp} zu nutzen.
		\subsection{Aufbau und Wirkungsweise}
			Lithiumionen-Batterien nutzen Kohlenstoff als negatives Elektrodenmaterial (bei Entladung: Anode) und Metalloxide als positive Elektrode (bei Entladung: Kathode). Die negative Elektrode (-) ist beim Entladen einer Batterie die Anode, an der die elektrochemische Oxidation (Elektronenabgabe) stattfindet. Die Energiedichte heutiger Lithiumionen-Batterien wird vorrangig durch die Kapazität der positiven Elektrode beschränkt, weniger durch das Anodenmaterial.
		\subsection{Charakteristiken}
			Die LiFePo4 Zellen unterscheiden sich sehr stark von Herstellern und Qualität die Basis Charakteristiken dafür sind
			\begin{itemize}
				\item Leerlaufspannung
				\item Kapazität
				\item Innenwiderstand
				\item Maximal Ladestrom
				\item Maximal Entladestrom
				\item Max. Zelltemperatur
			\end{itemize}
			Die meisten Parametern sind von Chemie und Bauart konstant. Der Innenwiderstand der Zelle kann von Werk verbessert werden und ist entscheidend bei der Batterieauswahl. Der Innenwiderstand beeinflusst Spannungspfahl unter Last.
			Der Batteriezellspannung berechnet sich aus der Formel (Vereinfacht da die parasitäre Kapazitäten werden nicht berücksichtigt).
			$$U_{CELL} = U_{CELL_{LEERLAUF}} + R_I \times I $$
			Der Parameter $R_I$ beeinflusst Zellspannung und Zelltemperatur
			$$P_{CELL} = R_I \times I \longrightarrow P_{CELL} \sim T_{CELL}$$
			Ein Defekt einer einzigen Zelle führt zum Ausfall der Gesamtbatterie. D.h., die Gesamtbatterie ist nur so gut wie deren schlechteste Zelle. Batterieausfälle können durch Überladung, Tiefentladung, eine zu niedrige oder zu hohe Umgebungstemperatur oder schlechte chemische Eigenschaften auftreten. Die wesentliche negative Beeinflussung ist jedoch, dass durch Produktionstoleranzen und Alterung die Zellen in ihrer Spannungslage auseinander driften. \cite{Symposium2015}
	%\subsection{Wartung} unter charakteristiken schreiben

			\subsection{Batterie Einsatzgebiet}
				Zurzeit es ist so das auf der Markt jeder Menge Zellen gibt, die unterschiedliche Charakteristiken aufweisen. Nach der bedarf werden die Zelle in der unterschiedliche Elektrische Geräte und für unterschiedlicher Bedarf eingebaut. Die Zellen Einsatzgebiet ist sehr unterschiedlich von Kleinelektronik bis große El.Energiespeicheranlagen.
				%TODO Velche energiespeicheranlagen auf batteriebasis gibt
				Selbstverständlich die Sicherheitsmastammen dafür sind sehr unterschiedlich, was große Entwicklung für neue Technologien bietet, aufgrund von immer steigende anfrage auf Energiespeichersysteme. Einsatz von Batterien macht Menschen mobil und bietet einer Energieverbrauch mit dem höherem Wirkungsgrad, was auch in der Perspektive Umwelt schönen sein kann. Die Einsatzgebiete sind.
				Einsatz von El.Energiespeicheranlagen für Erneuerbaren Energien ermöglicht. Verbrauch von gespeicherte Energie, wenn es nötig ist, bietet große Flexibilität ein.  Die große Energiespeicheranlagen werden Ständig gebaut und durch anfrage steigt auch der Angebot. Die Gespeicherte Energiemengen wachsen und benötigen neuer Technischer Entwicklungen in Energiegebiet. Autoindustrie steigt auf die elektro-Mobilität was auch von Energiespeicherung für Elektroautos abhängig ist. Was einer Entwicklung an der Zellen mit höher Lade, Entladeströme und kompakter Designe fordert. Alle Batterie Einsatzgebiet Entwickeln sich, was der Entwicklung von Unterstützelektronik so wie Batteriemanagement fordert.  
				%TODO Einsatz gebiet für die Zellen 

%Thesis
\chapter{Arten des \acf{bms} und dessen Funktionalität}
	\section{\acf{bms} Einführung}
	% was und woher kommt unkontrollierte Energie Ablass
	% und Grossformat Lithium Eisen Phosphat Zelle nicht die Ausnahme sind
	Damit keiner unkontrollierte Energie Ablass kommt, für jedes Energiespeichersystem ist einer Management sehr notwendig. Keiner Energiespeichersystem bietet vollständig Sicherheit ohne Gefahr. Obwohl die Sicherheit und Zuverlässigkeit von
	Zellen sich kontinuierlich verbessern, ebenso steigt die Dichte der gespeicherten Energie und die Leistungsfähigkeit. Um neue Aufforderungen für die Managementsysteme mit jeder nächste Batteriezellgeneration zu bereiten, sollen neue Managementmethoden entwickelt werden. Neue Batteriesysteme müssen vor einer Vielzahl von Situationen, in die sie gefährlich sein können, get werden. Die Moderne Batteriemanagementsysteme müssen hohe Zuverlässigkeit und Qualität anbieten.
	Batteriemanagementsystem ist für die Batteriezellsicherheit verantwortlich und muss entwickelt werden mit der übereinstimmung den besten Praktiken zu Sicherheit von kritische Systeme. Die Aufmerksamkeit für die Sicherheit sollte sich über die gesamte Entwicklungsprozess erstrecken und durch Lebensdauer von der \ac{bms} und in jeder Aspekt so wie Anwendung, Design, Implementierung, Tests, Bereitstellung und Service. Es gibt zurzeit noch keiner Idealer und universaler Lösung für alle \ac{bms}.  Moderne Batteriemanagementsysteme sind in der Lage, alle oder Nahezu erforderlichen Werte einfach durch Messen der Batterieantworten liefern während der Akku normal Bedingungen funktioniert.
	Ladestrategie der Zelle ist besonders wichtig bei der \ac{bms} Entwicklung. Im Großzellsystemaufbau \ac{bms} ist zum teil verantwortlich für der Kontrolle der Batterieladezyklus. Die Entscheidungen bezüglich Ladevorgänge können auch in der \ac{bms} treffen. Entsendungen bezüglich Ladeart, Ladegeschwindigkeit und Ladeabbruch können auch im \ac{bms} treffen. Die herkömmliche Ladestrategien für Lithium Ionen Batterien ist CC/CV \textquotedblleft Constant current / Constant voltage \textquotedblright\. Die Problem dahinter ist State Of Charge, weiter SOC, Es ist nicht einfach der SOC von einer Lithium Ion Zelle feststellen da die große nicht direkt messbar ist, sonder basiert auf der Abung. Der Grund dafür ist, dass die Zelle keine lineare Lade bzw. Entladekurve besitzt und wie es in der Abb: zu sehen, ab einer bestimmter Punkt SOC ist schwer Abschätzbar.
	%TODO Bild mit der SOC Abschetzung
	%Siche weiter Seite 111
	%Nottwendige kenntnisse zu \ac{bms} entwicklung
	Erfolg bei der Entwicklung von Batteriemanagementsystemen erfordert Kompetenz in den Bereichen: analoges und digitales Hardwareentwicklung, Softwareentwicklung, Batteriesystemengineering, Sicherheitsanalyse und angewandte Kenntnisse über elektrochemische Grundlagen der Energiespeicherung und Modellierung elektrochemischer Systeme.

	%======================================================ANFORDERUNGEN ZU BMS===============================================
	\section{Definition des \acfp{bms}}
		\label{definition des bmss}
		Die Anforderungen zu \ac{bms} sind in der Kategorien verteilt. Der \ac{bms} von Art und der Aufbau besitzt ein große Angebot an der Funktionalität, von Produkte die fast nichts zu Batteriemanagement tun und die die komplexe Überwachung und Schützen die Batterien in alle denkbare sinne realisieren. Die Bezeichnungen für die mögliche \acp{bms} werden aus der Funktionalität von unterschiedliche \ac{bms} Arten produziert. Zu Bezeichnung von gehören auch die Industrielle Standarten (\ac{cccv}, Regler, Schutz) und alle andre kommen as der Funktionalität von \ac{bms} (Zähler, Monitor, Ausgleicher). Die \acp{bms} werden nach der Funktionalität aufgelistet.
		\begin{itemize}
			\item \acf{cccv}
			\item Regler
			\item Zähler
			\item Monitor
			\item Ausgleicher (Balanciere)
			\item Protector
		\end{itemize}
		\subsection{\acf{cccv}}
			\ac{cccv} is ein Standard für geregelte Netzteil,e welche zu Batterien lade verwendet werden kann (Abbildung: \ref{cccv} Links). Die \ac{cccv} entspricht der Ladevorgang von Batterien Konstanter Strom Konstanter Spannung. \ac{cccv} Hält der Strom konstant bei der Ladevorgang was erlaubt der Spannung an der Batterie zu steigen, wenn die Batterie ist fast vollgeladen und der Batteriespannung erreicht konstante Wert der Strom singt exponentiell bis der Vollladestand erreicht ist (Abbildung: \ref{cccv} Rechts). Also \ac{cccv} ist nützlich für Bleiakkumulator die werden nicht bei der volle Entladung zerstört und können stark überladen werden was aber nicht der Fall von \ac{lfp}. Es ist möglich ein Batteriespannungsmessgerät in der Ladegerät einbauen welcher der Batteriespannung von Jeder Zelle misst und Überladen der Zelle verhindert, aber es ist kein richtige \ac{bms} da es keine vollständige Sicherheit bietet nur Überladeschutz. Der \ac{cccv} kein \ac{bms} ist aber kann ein Teil davon sein, in der Verbindung mit einer \ac{bms} welcher kann das Ladegerät ausschalten bis die Zellen ausbalanciert werden und dann wieder einschalten bis der vollständige Ladestand. Es ist nicht wünschenswert ein \ac{bms} mit dem Smart Charger zu nutzen da die oft nicht kompatibel sind und werden für die Kontrolle kämpfen. Also nur ein \acf{cccv} reicht nicht aus für \ac{bms} Aufgaben.
			\begin{itemize}
				\item Ein \ac{cccv} ohne zusätzliche Elemente schutzt nicht die Zellen von Überladen.
				\item Schutz nicht von Überentladen
				\item Hat keine Zellausgleichsfunktion   
			\end{itemize}
			
			\begin{figure}[h]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.8]{Bilder/bms/cccv.pdf}
				\caption{(Links)\ac{cccv} Charakteristiken und (Rechts) Strom und Spannung bei der Ladevorgang}
				\label{img:cccv}
			\end{figure} 
			
	%TODO Bild von cccv und BMS
		\subsection{Regler}
			Der Regler ist eine ziemlich einfache und Kostengünstige Lösung für kleine Batteriesysteme. Der Regler kann Balancieren aber hat kein Schutz in sich. Ein Regler ist ein Widerstand welche steht parallel zu Zelle und kann ein teil oder gesamt Ladestrom von der Zelle umleiten wenn die Vollgeladen ist. Wenn alle Regler in der Batteriepack eingeschaltet sind sollen die Zellen anrennend gleiche Spannung besitzen und auch ausbalanciert sein. Die Probleme bezüglich Regler ist, dass die können nur bestimmter maximal Strom umleiten, wenn des Ladegerät für größere Ströme ausgelegt das kann Zwei Sachen passieren.
			\begin{itemize}
				\item Wenn der Regler Strom begrenzt ist und hat sein Maximalstrom erreicht der Reststrom geht in die Zelle was fördert der Überladung
				\item Wenn der Regler nicht Strom begrenzt ist, dass führt zu Regler Beschädigung
			\end{itemize}
			Um die Probleme zu beherrschen ist möglich der Regler mit dem Ladegerät verbinden in einem System.
			\begin{itemize}
				\item Der Regler steuert sich an Ladestrom ein, was nicht mehr kostengünstig ist
				\item Der Ladegerät passt Ladestrom an der Regler, was einer längere Ladezeit braucht.
			\end{itemize} 
			Wenn der Ladegerät passt zu Regler es ist möglich so ein Aufbau zu Balancieren und als Überladeschutz, mittels Ladestromumleitung, nutzen. Selbst stehende Regler ist nicht ausreichend. Gründe dafür sind.
			\begin{itemize}
				\item Schutz nicht von Überladen (Bei nicht passende Ladeströme)
				\item Schutz nicht von Überentladen (Ohne zusätzliche Elektronik)
			\end{itemize}
			\subsection{Zähler}
			Ein Zähler überwacht ein Batteriepack aber nimmt keine aktive Rolle in der Lade oder Entladevorgänge. Die Aufbau ist nützlich zu Datensammlung von Zellen in der Batteriepack. Lade und Entlade Ansteuerung realisiert der Nutzer. Ein Zeller kann:
			\begin{itemize}
				\item Spannungsmessung von jede Zelle
				\item Messung von Batteriepackstrom und Temperatur
				\item Datensammeln und Speichern
				\item \ac{soc} berechnen
				\item Werten darstellen
				\item warnt der Nutzer in Fehlerfall
			\end{itemize}
			Ein Zeller kann nicht ein \ac{bms} sein da der Ansteuerung realisiert der Nutzer und wenn die System lauf von sich selbes es gibt kein Schutz.
			\begin{itemize}
				\item kein Überlade und Tiefentladeschutz von einzelne Zellen
				\item Kein Balancing für das Batteriepack
			\end{itemize}
			Auch bei der vollständige Überwachung ein Zähler ist kein \ac{bms} da kein Balancing bietet.
			\subsection{Monitor}
			Monitor ist ein Erweiterung von Zähler da er kann auch bei der Fehlerfall, ohne Nutzer, kann Entscheidungen treffen da er einer indirekter Kontrolle über Ladegerät und Last. Ein Monitor kann nicht Zellen balancieren, aber liefert Schutz für die Batterien in der Form das er Ladegerät und Last steuern kann und macht das automatisch. Der Monitor kann nicht der Batteriepackstrom unterbrechen aber er kann eine anfrage an Ladegerät und Last senden um den Strom zu Reduzieren oder unterbrechen. Falls es kein Kommunikation zu Ladegerät und Last gibt ein Monitor soll einen Leistungsschalter besitzen um den Batteriepack aus der Schaltkreis entfernen. Ein Monitor bietet vollständige Batteriepacksicherheit aber kann der Batteriepack balancieren.
			\subsection{Ausgleicher (Balancer)}
			Ausgleicher ist wie ein Monitor aber mit der Ausgleich Funktion er hat einen Kommunikationssystem un der Batteriepackstatus weiter teilen. Ein balanciere braucht kein spezielle Ansteuerung da er selbständig ist. Ausgleicher ist gut geeignet für große \ac{lfp} Batteriesysteme und gilt als vollständiger \ac{bms} wen er Verbindung zu Ladegerät und Last besitzt.
			\subsection{Protector}
			Ein Protector ist so wie ein Ausgleicher aufgebaut, aber hat die Möglichkeit die Zelle abschalten mittels Mosfet oder Transistor und besitzt kein Kommunikation zu Ladegerät und Last. Es ist einer guter Lösung für Kleine Batteriesysteme.
			\subsection{Funktionalitätsvergleich}
			Einer vollständiger \ac{bms} ist nur Ausgleicher (gut geeignet für große \ac{lfp} Batteriesysteme) und Protektor (gut geeignet für Kleine Batteriesysteme) \cite[2]{Andrea2010}
			
	%------------------------------------------------------------BMS_ARTEN------------------------------------------------------------------------------------
	\newpage
	\section{\ac{bms} Arten}
	Die gängigste Arten von \ac{bms} teilen sich auf vier arten: Monolithisch auch Centralized, Modular, Verteilt oder Distributed und Teil-verteilt ist ein \textquotedblleft Master - Slave \textquotedblright\ jeder Besitz Vor und Nachteile.
	\subsection{Monolithisch \ac{bms}}
		\label{Centralized_bms}
		Die Monolithisch oder Centralized \ac{bms} ist ein einzeln stehende \ac{bms}, der verbindet sich mit der Batteriezehen über Kabelverbindungen mach der Funktion $N + 1$ Leitungen für $N$ Zellen. Nutzung von Alleinstehende System hat folgende Eigenschaften.
		\begin{itemize}
			\item Kompakt
			\item Billig
			\item Reparatur oder Fehlersuche ist einfach da wird nur ein Teil ersetzt 
		\end{itemize}
	
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/bms/BMS_Centralized.pdf}
			\caption{Topologie des Monolithisches BMS}
			\label{bms_centralized}
		\end{figure} 
	
	\newpage
	\subsection{Modular \ac{bms}}
		\label{Modular_bms}
		Eine Ähnliche Aufbau wie in der \ref{Centralized_bms}, außer, dass der \ac{bms} in die gleich Module verteilt ist. Oft wird ein Modul Master rolle spielen. Der organisiert Systemmanagement und Kommunikation mit gesamt System. Andere Module spielen eine Rolle einfache Messeinheiten. Mittels die Kommunikation werden die Messdaten zum Master übertragen. Die Topologie hat folgende Eigenschaften.
		\begin{itemize}
			\item Einfache Verbindung zwischen Batterie pack und \ac{bms}. Der \ac{bms} kann ziemlich nahe zu die Zellen positioniert werden
			\item Umwandlung in der große Batteriepacksystem ist ziemlich unkompliziert: mehr \ac{bms}-Module einbinden
			\item Preis ist höher als bei Monolithisch
			\item Slave Module besitzen duplizierte und nicht nutzbare Funktionen
			\item Mehr Kontaktflächen, wegen doppelte Verbindung an gleiche Knote von Zelle bei der Verbindung einer nächster \ac{bms} Modul, ist nötig 
		\end{itemize}
	
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/bms/BMS_Modul.pdf}
			\caption{Topologie des Modulares BMS}
			\label{bms_modul}
		\end{figure} 
	
	\newpage
	\subsection{Master - Slave \ac{bms}}
		Die Aufbau ist gleich wie in der \ref{Modular_bms} mit einer Zusätzliche Rechenmodul der selbst keine Messungen durchführt sondern macht nur die Berechnungen von Monolithisch \ac{bms}. Jeder Monolithischer \ac{bms} über einer BUS mit dem Master verbunden ist.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/bms/BMS_Master_Slave.pdf}
			\caption{Topologie des Master - Slave BMS}
			\label{bms_master_slave}
		\end{figure} 
	
	\newpage
	\subsection{Verteilt \ac{bms}}
		 Besteht aus mehrere Module die ein Verbindung zu Master bilden, oft \textquotedblleft Daisy chain\textquotedblright , was  Kommunikation und Platz sparsam ist. Die Topologie hat einer der beste Charakteristiken Tabelle \ref{Vergleich von bms Topologie}.\\ 
	\cite{Andrea2010}
	
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/bms/BMS_Distrebuted.pdf}
			\caption{Topologie des Verteiltes BMS}
			\label{bms_distributed}
		\end{figure} 
	
		% Please add the following required packages to your document preamble:
		% \usepackage{booktabs}
		\begin{table}[h]
			Tabelle \ref{Vergleich von bms Topologie} Vergleich von \ac{bms} Topologie \\
			\begin{tabular}{@{}|c|ccccc@{}}
				\toprule
				& \multicolumn{1}{c|}{Messungsqualität} & \multicolumn{1}{c|}{\acs{emv}} & \multicolumn{1}{c|}{Vielseitigkeit} & \multicolumn{1}{c|}{Sicherheit} & \multicolumn{1}{c|}{Pris} \\ \midrule
				Monolithisch   & MITTEL                                & HOCH                                           & NIEDRIG                             & NIEDRIG                         & NIEDRIG                    \\ \cmidrule(r){1-1}
				Modular        & MITTEL                                & HOCH                                           & MITTEL                              & NIEDRIG                         & MITTEL                    \\ \cmidrule(r){1-1}
				Master - Slave & MITTEL                                & HOCH                                           & MITTEL                              & NIEDRIG                         & MITTEL                    \\ \cmidrule(r){1-1}
				Verteilt       & HOCH                                  & MITTEL                                         & HOCH                                & HOCH                            & MITTEL                    \\ \bottomrule
			\end{tabular}
			\label{Vergleich von bms Topologie}
		\end{table}
	%TODO Bilder alle Vier strukturen einbringen
	%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
	
	\section{Technische Normen}
	\label{technische normen}
	\ac{vde} definiert, ein \ac{bms}, als ein Elektronisches System die mit mindestens einer Batterie verbunden ist und über Funktionen verfügt, die im Fall von Überladung, Überstrom, Überhitzung und Tiefentladung abschaltet. Um der \ac{bms} für Nutzung im Industrie und Privatgebiet richtig Konfigurieren, wurden die Konfigurationen nach folgender Normen übernehmen. Die sind:
	\begin{itemize}
		\item UN38-3 \ UN
		\item 62619 \ DIN
		\item 25050 \ \ac{vde}
	\end{itemize}
	zu UN38-3 für den Transport von Lithium-Akkus / -Batterien gelten seit 2003 besondere Vorschriften. Diese UN Transportvorschriften (z.B. UN 3090, UN 3480, UN 3481) wurden von der UN herausgegeben und gelten für den Transport zu Lande, zu Wasser und zu Luft. Der UN 38.3 Transport Test beinhaltet insgesamt acht Einzeltests, die in Abhängigkeit von der Art der Lithium-Zellen durchzuführen sind. Jeder einzelner Test geht mit mehrere Prüflinge. Die Menge davon ist von Prüfling Gewicht und große abhängig.
	Die einzelne Prüfungen sind.
	\begin{enumerate}
		\item Höhensimulation / Altitude
		\item Thermischer Test
		\item Vibration
		\item Schock
		\item Externer Kurzschluss
		\item Schlagwirkung / Impact
		\item überlasttest / Overcharge
		\item Erzwungene Entladung
	\end{enumerate}
	%https://www.sgs-cqe.de/de/un-transport-test-un383.html
	Die DIN Norme 62619 auch VDE 0510-39 steht für Akkumulatoren und Batterien mit alkalischen oder anderen nicht säurehaltigen Elektrolyten - Sicherheitsanforderungen für Lithium-Akkumulatoren und -Batterien für die Verwendung in industriellen Anwendungen.
	%https://www.beuth.de/de/norm/din-en-62619/278005301
	%TODO VDE Norme 25050 kontrolieren
	Die \ac{vde} Norme 25050   

\chapter{\acf{bms} Entwicklung Vorgehensweise}
%bms Gibtschon aber ich sehe probleme die Heute existieren und mache es anders
	\section{Idee der Untersuchung}
		Die \acf{bms} Liefert Batteriesicherheit und sichert Batterielebensdauer. Die wird ständig verbessert und weiterentwickelt um einer optimaler Entwicklungsumgebung zu anbieten wurde entschieden einer Hardware entwickeln die ein Umgebung zu Entwicklung von Batterie Management Strategien bittet.
		\label{Idee der Untersuchung} Aus dieser Gründe es ist nötig eine System bilden die für unterschiedliche Batteriearten anpassbar ist, bleibt relevant in der Zukunft, ist Kostengünstig, Skalierung und Modifikation Fähig, geeignet für kleine und große Batteriesysteme, einfach implementierbar und Software seitig in alle mögliche Optionen einstellbar. 
		%Referenz auf das Buch A Systems Approach to Lithium-Ion Battery Management page: 62
		In der Untersuchung wurde der \ac{bms} so aufgebaut, dass die System besitzt fern Konfigurierbarkeit und kann sehr präzise eingestellt werden besteht aus Moderne und Hochwertige Hardware, was bietet hohe Qualität und Zuverlässigkeit. Die Aufbau muss alle Anforderungen zu \ac{bms} in hohe Niveau erfühlen.
		
		%TODO Aus der Buch bezeichnung was ein BMS ist 
		
	\section{\acf{bms} Strukturplan}
		Die Konzept ist, um die \ac{bms} System möglichst einfach, skalierbar und flexibel machen mit der Softwareeinstellbarstruktur.
		für diese Projekt wurde Modulare System verwendet. Die besteht aus \ac{pcu}, \ac{bcu} und Sicherheitsboard die ein \acf{bms} zusammen bilden, die Hardware bittet die Möglichkeit alle Entscheidungen in der Software treffen. Von der Aufbau vergleichbar mit der Verteilt System aus Kap: \ref{Idee der Untersuchung}.Un die \ac{bms} Aufgaben zu lösen wurde entschieden die \ac{bms} auf zwei unabhängige kommunikationsfähige Teile separieren. Die Teil eins besteht aus \ac{pcu} und \ac{bcu} und ist für Spannung, Temperatur, Strom Messung und Auswertung so wie für der Balancing zuständig ist die Zweite Teil ist Sicherheitsboard deren Aufgabe bei der überschreiten von Sicherheitsgrenzen die Batteriesystem von Last oder Lade trennen. Der \ac{pcu} ist einer in der Batteriepack integrierte System mit der Aufgaben Analogwertemessung so wie Spannung, Temperatur, Ausgleichsfeedback, Zellausgleichsstatus liefern. Die Gesamtaufbau soll fähig sein um alle nötige Werte zu Liefern und auch die Entscheidungen zu Batteriesicherheit treffen. Um einer Flexibilität in der \ac{bms} zu erreichen werden die werte nicht von Hardware eingestellt sondern komplett in der Programm für Ansteuerung bezüglich konkreter Zellentyp ausgewählt. Wichtigste großen für Ansteuerung von Zellen sind Minimal und Maximal zulässige Batteriespannung Zelltemperatur und Grenzstrom. Die alle Parameter werden in der State Maschine gespeichert\cite{Weicker2013}. Die Hardware wurde an einer Test Aufbau aus 128 Batterien angeschlossen. Der Pack bildet sich aus 16 Parallel geschaltete Zellen und 8 im Rehe. Der \ac{bms} misst acht Differenzspannungen, so wie gesamt Spannung der Batteriepack. Durch \ac{i2c} Kommunikationsschnittstele Wurden Temperatursensoren angeschlossen so wie Mux zur Messung Balancing Feedback. Der Balancing wurde im Form von Passiver Balancing realisiert da der einfach und Kostengünstig ist.
		%TODO Gessamt aufbau aller BMS elemente.   
		Die Einfachste State Maschine dafür hat folgender Aufgaben:
			\begin{itemize}
				\item Unterscheidung zwischen Lade- und Entladegrenzen
				\item Dynamische Kontrolle und Überwachung der Einzelspannungen und Temperaturen in Jeder Zelle
				\item Ausbalancieren der Spannungen aller Zellen, damit der Spannung jeder Zelle möglichst nahe zu einander liegt.
			\end{itemize}
		%TODO BMS Statemaschien Struktur.
		Unter diese Parameter soll die System funktionieren.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.7]{Bilder/bms/Block_Diagram_Einen_Gesammtsystem_Rev1.pdf}
			\caption{Topologie der BMS Aufbau}
			\label{img:GessamtStrukturAufbau}
		\end{figure}
		%A Systems Approach to Lithium-Ion Battery Management page: 62
		
	\section{Kommunikation}
		Um einer sichere Verbindung Zwischen \ac{bms} Elemente (Elemente sind \ac{bcu}, \ac{bcu}, Sicherheitsboard) zu realisieren wurden strengere Parametern zu Kommunikationsart eingesetzt. Die Kommunikation soll bestimmter Anforderungen entsprechen, der BUS soll Galvanisch-getrennt sein und \ac{emv} besitzen. Für die Kommunikation wurden Zwei Kommunikationsarten Ausgewählt \ac{isospi} und \ac{can}.
	
		\subsection{\ac{isospi}}
			Die \ac{isospi} Kommunikation ist von Linear Technologie hergestellte Kommunikationssystem (Patent: Protected by U.S. patents, including 8908779).
			Die \ac{isospi} ermöglicht die sichere und robuste Informationstransfer über eine Hochspannungsebene. \ac{isospi} ist besonders nützlich in Energiespeichersystemen, die Hunderte von Volt von in der Reihe geschaltete Zellen erzeugen, die eine vollständige Dielektrische Isolation erfordern.
			\ac{isospi} besitzt Zwei Leitungen für Daten Übertragung mit einer 1 Mbps Kommunikationsgeschwindigkeit und ist über einen Signal Transformator Galvanisch getrennt (in der Aufbau verwendete Signal Transformator hat Markierung H1102NL Abbildung: \ref{isoSpi_LTC6811}), der \ac{ic} LTC6811 besitzt \ac{isospi} Eingang und Ausgang Abbildung: \ref{isoSpi_LTC6811}. Es ist designet um mehrere Pack Controller in einer Daisy-Chaine Anschissen. Die Kommunikation ist bidirektional über verdrillte Kabelpaar und unterstützt Kabeln mit einer Länge bis zu 100m \cite[1]{ltc6811}. 
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.7]{Bilder/LTC6811/isospi.pdf}
			\caption{Anschluss von Signal Transformator an LTC6811 für sicher galvanische Trennung jeder \ac{pcu} in der Daisy-Chaine}
			\label{isoSpi_LTC6811}
		\end{figure}
	
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.7]{Bilder/LTC6811/Daisy_Chaine.pdf}
			\caption{Verbindung von \ac{bcu} und mehrere \ac{pcu} in einer Daisy-Chaine}
			\label{Daisychaine_LTC6811}
		\end{figure}
	
		Der Abbildung \ref{Daisychaine_LTC6811} zeigt einer vereinfachter und Schematische Aufbau von Mehrere \ac{pcu}, der \ac{pcu} n steht am ende dir Kette mit $n\leq16$.
	
		\subsection{\ac{can}}
			%TODO canbus Kommunikation charakteristioken
		
%=========================================================AUS PROJEKT ARBEIT==================================================
%TODO Aus projektarbeit	
	\section{Zielhardware und eingesetzte Werkzeuge}
		Entwickler der unterschiedlichsten elektronischen Systeme stehen vor der Herausforderung, immer komplexere Aufgabenstellungen bearbeiten zu müssen. Entwicklung neue Lösungen, die intelligente Geräte für Haushalt und der Industrie ist eine Aufgabe der Hardware Entwicklung. Die Elektronikentwicklung kann dabei aus analogen, digitalen und programmgesteuerten Schaltungen samt digitaler oder analoger Signalverarbeitung bestehen. Ergänzt werden die neu entstehenden Systeme durch moderne und vor allem effektive Mikrocontroller. Hauptbestandteil Hardwareentwicklung sind die Kenntnisse in der Elektronik und Digitaltechnik so wie Arbeit mit dem \ac{cad} Programmen.
		
		\subsection{Entwicklungsumgebung}
			Für diese Projekt wurde ein \ac{ic} von Linear Technologie LTC6811 ausgewählt. Der LTC6811 ist ein Multicell-Batteriestack-Monitor. Der \ac{ic} hat die Möglichkeiten, Spannungen, von maximal Zwölf Zellen und an Fünf \acp{gpio}, mit ein Gesamtmessfehler von weniger als 1,2 mV messen \cite[Seite:22]{ltc6811} (Messmodus abhängig). Die Messbereich von 0V bis 5V macht den LTC6811 passend für die meisten Batterietypen. Alle 12 Zellen können in 2335$\mu$s gemessen werden \cite[Seite:22]{ltc6811}, und niedrigere Datenerfassungsraten können für eine hohe Geräuschreduzierung ausgewählt werden. Der Ansteuerung von Ausgleichswiderstände ist elektronisch in der \ac{ic} auf Basis von P-Kanal Mosfets realisiert. Die integrierte \ac{i2c} oder \ac{spi} ermöglichen die Kommunikation mit der Peripherie. Der \ac{ic} LTC6811 ist in der \ac{bms} ein Messmodul. Er ermöglicht Datenaustausch in der Daisy Chaine Kommunikationsart. Die restliche Peripherie wurde an LTC6811 angeschlossen was bittet zentralisierte Ansteuerung von Elemente in der Batteriepack. Zu Peripherie gehören Systeme zur Messung von Balancing Feedback und Temperaturmessung. Die mögliche Temperaturmesssystem kann folgendes aufgebaut werden,
				\begin{itemize}
					\item Anschluss von \ac{ntc} oder \ac{ptc} über ein \ac{mux} an \ac{gpio} (\ac{mux} wurde über \ac{i2c} Schnittelle von LTC6811 angesteuert)
					\item Anschluss von Temperaturmessung \ac{ic} über \ac{i2c} oder \ac{spi} BUS. 
				\end{itemize}
			
		\subsection{Rechenmodule (\acf{bcu})}
			Als einer Zentralsteuersystem \ac{bcu} wurde ein Einplatinencomputer der Markt \acf{rpi} 3 Model B ausgewählt, da er eine reiche an Anschlösse Hardware bittet und kostengünstig ist. Die einfache Implementierung von \ac{rpi} im System ermöglicht die Arbeit mit GNU Linux, was ein Open Source ist. Um einer konstanter Zeiteinstellungen zu sichern wurde ein \ac{rtc} mittels \ac{i2c} an \ac{rpi} angeschlossen. Es ist wichtig um die gespeicherte Werte richtige Zeitstempel besitzen.
			
		\subsection{Implementierung}
			Um eine aussage kräftige Ergebnisse zu kriegen wurde \ac{pcu} in der ESS Batteriepack von PEUS -Testing GmbH eingebaut. Einbau wurde realisiert Mithilfe von Federkontakte in der Pack, Spezial modellierte Platz für der Batteriepackcontroller. Federkontakte ermöglichen eine Schnelle Montage und spart Kabelverbindungen. Die Batteriepacks verbinden sich in einer Daisy Chaine Struktur was ermöglicht Datenübertragung nur über Zweileitungen von Pack to Pack. Die Batteriepacksystem bildet sich aus mehrere Batteriepacks die miteinander in der Reihe verbunden sind. Die zulässige Batteriepackanzahl pro Strang kann maximal 16 sein. 
		
		\subsection{Datentransfer}
			Um die Kommunikation zwischen \ac{bcu} (\ac{rpi}) und \ac{pcu} (LTC6811) herzustellen, wurde \ac{spi} Schnittelle von \ac{rpi} über \ac{spi} - \ac{isospi} Adapter an \ac{pcu} angeschlossen. Der \ac{spi}-\ac{isospi} ist ein von \ac{lt} entworfene \ac{ic} mit der Nummer LTC6820.	Die gesamt Software für die Kommunikation und Ansteuerung von \ac{bcu} wurde in der Python3 geschrieben. Die Test Software wurde mit der folgende Struktur aufbereitet, Tabelle: \ref{Datenpaket}. Der Datenpaket besteht aus \ac{cmd}, Daten und \ac{pec}, die Befehlsstruktur bleibt für die Daten schreiben und Lesen bezüglich \ac{pcu} unverändert. Datenkommunikationstyp ist \ac{spi}, die Daten werden übertragen und empfangen nach gleicher Art wie bei der \ac{spi} Anschluss, es wird ein Wort vom Master zum Slave und ein anderes Wort vom Slave zum Master transportiert. 
			Die Datenpakete wurden nach dem Muster aus Tabelle \ref{Datenpaket} übertragen. Die genaue Beschreibung von Befehle und Ansteuerung wurden ausführlich im Datenblatt für LTC6811 beschrieben.\\
			Um die Daten zu sichern wird nach jedem Datenpaket ein \ac{pec} konfiguriert. Der \ac{pec} ist ein 15-Bit- \ac{crc}. Der Wert wurde für alle Bits in einer Register Gruppe berechnet.Bei der Befehlsendung ist sehr wichtig zu verstehen, in welcher Reihenfolge die Befehle ausgeführt werden sollen. Um die \ac{adc} Werte zu auszulesen, soll erst die \ac{adc} gestartet werden.
			Die Befehl Kombination für \ac{pcu} hat folgende Struktur und kann die Spannungen von aller \acp{adc} auslesen, alle folgende Befehle besitzen gleicher Aufbau (Tabelle: \ref{Datenpaket}), was eine Höhe Bearbeitungsgeschwindigkeit von der Daten in der Software ermöglicht.
				 
				 \begin{enumerate}
				 	\item Schreiben Konfiguration in der \ac{pcu}
				 	\item Lesen Konfiguration aus der \ac{pcu}
				 	\item Starten Analogwerte Konvertierung bei alle \ac{adc}
				 	\item Lese Zellenspannung
				 	\item Starten Analogwerte Konvertierung für alle \acp{gpio}
				 	\item Lese \ac{gpio} Spannung
				 	\item Diagnose \ac{mux} Status
				 	\item Starten Analogwerte Konvertierung für interne \ac{pcu} Statusfeedback
				 	\item Lese \ac{pcu} interne \ac{pcu} Statusfeedback
				 	\item Starten \ac{adc} Selbsttest 
				 \end{enumerate}
				 
				 Die detaillierte Befehle und Daten für \ac{pcu} stehen in der Datenblatt für LTC6811.
		
		\begin{table}[h]
			\caption{Broadcast Schreibbefehl. Nach dieser Muster wurden die Daten auf \ac{pcu} Übertragen und der Antwort von \ac{pcu} erhalten}
			\centering
			\begin{tabularx}{16cm}{|c|c|c|c|X|c|X|c|c|X|c|X|}
				\hline
				8   &  8   &  8   &  8   &       8       &     &       8        &  8   &  8   &       8       &     &        8        \\ \hline
				CMD0 & CMD1 & PEC0 & PEC1 & Data Byte Low & ... & Data Byte High & PEC0 & PEC1 & Schift Byte 1 & ... & Schift Byte $n$ \\ \hline
			\end{tabularx}
			\label{Datenpaket}
		\end{table}
		%TODO implementierung Schreiben
		
	\section{Spannungsmessungen}
		Der Spannung lässt sich direkt von der Batteriemodulen ausläsen. Aufgrund, dass bei der Batteriemodul, insbesondere bei der \ac{lfp} Zelle, Spannung einer entscheidende Rolle spielt wurden die werte sehr präzise betrachtet.
		Der Spannungsmessung erfolgt Mithilfe zwei ADC die in der LTC6811 verbaut sind, wie auf der Abbildung \ref{ADCConwention}. Die Spannungen werden mit der 14 kHz Frequenz gemessen. Um alle Zellen zu messen es ist 1,3ms notwendig. Der LTC6811 bietet unterschiedliche Messvorgange und Frequenzen für der schnellere und/oder genauere Messung. Die Resulution von ADC ist variable und wird nach eingestellte Frequenz angepasst. Der Resolutionmaximum liegt bei der Unsigned 16 Bit \cite[Seite: 23]{ltc6811}.   
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Bilder/LTC6811/ADC_Conwention}
			\caption{ADC Spannungsmessaufbau in der LTC6811}
			\label{ADCConwention}
		\end{figure}
		
		Die genaue ADC Zeit-Messzeitverteilung ist auf der 
		Abbildung \ref{Measurement_von_ADC}.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Bilder/LTC6811/Measurement_von_ADC}
			\caption{Zeitverteilung bei der Messung aller 12 Zellen}
			\label{Measurement_von_ADC}
		\end{figure} 
	
		 Der Messvorgang von \ac{adc}1 und \ac{adc}2 lauft parallel zu einander um Messzeit zu Sparren es ist sinnvoll die Zellen nach der vorgeschlagener Muster von \ac{lt} anzuschließen. Aufgrund, dass die Batterie besteht aus 8 in der Rehe verschaltet Zellen, wurden die Zellen zwischen C0 und C1, C1 und C2, C2 und C3, C3 und C4, was \ac{adc}1 entspricht, und C4 und C7, C7 und C8, C8 und C9, C9 und C10 verschaltet. Die Anschlüsse C5 und C6 wurden an C4 verbunden so wie Anschlüsse C11 und C12 an C10 Abbildung: \ref{Acht_Zellen_Verschaltung}.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Bilder/LTC6811/Acht_Zellen_Verschaltung.pdf}
			\caption{Optimaler Verschaltung von 8 Zellen mit LTC6811}
			\label{Acht_Zellen_Verschaltung}
		\end{figure}
		
	
		
		%TODO Aus Projektarbeit einbringen
	\section{Strommessung}
		Bei der Lade und Entladevorgang fliest der Strom durch der Leiter in oder aus der Zelle. Der Stromfluss ist ein Parameter für der Batteriezellkapazität Berechnung. Der Stromflusszähler kann in der Programm implementiert werden was ermöglicht der Batteriepack Kapazität genau berechnen. Um die Stromwerte zu sammeln wurde einer externen Strommesseinheit von Isabellen Hätte V1 verwendet. Die Strommesswerte werden abgespeichert und für der Batteriepackanalyse verwendet werden. Der Strommessung ist auch dafür ausgedacht um genau festzustellen ob ein Fehler auf die Leistungslinie vorliegt.
	\section{Temperaturmessung}
		
		Temperatur Messung ...
		
	\section{Balancieren}
		Um alle Zellen, die in Reihe miteinander verschaltet sind, auf einen gleichen Ladestand (SOC - State of charge) zu bringen, sollen die Ausgleichswiderstände, oder auch Balancing Widerstände, für den passiven Balancing gewählt werden.
		Die Ausgleichsstrategien teilen sich in zwei Standardvorgänge
		
		\begin{enumerate}
			\item Top Balancing
			\item Bottom Balancing
		\end{enumerate}
	
		Eine weitere mögliche Option ist das Mittel Balancing, damit die Zellen um 50$\%$ SOC ausbalanciert werden. Diese Option ist passend für ständig wechselnde Lade- und Entladevorgänge von Batterien. 
		für Bottom Balancing ist wichtig die Zellen möglichst schnell zu entladen, also muss ein möglichst großer Entladestrom gewählt werden. 
		für Top Balancing es ist wichtig, die Energie beim Erreichen von 100$\%$ SOC von der Zelle abzuleiten. Dafür ist es wichtig, einen passenden Widerstand auszusuchen der genug Energie von der Zelle dauerhaft abführen kann. Die Energiemenge ist nicht nur von der Balancing Widerstände abhängig sonder auch von der minimal Stellgröße von der Wechselrichter oder Ladegerät.
		%aus der WIKI
		Die Stellgröße ist die Ausgangsgröße des in der Steuerungs- und in der Regelungstechnik verwendeten Stellglieds, mit dessen Hilfe ein gezielter Eingriff in die Steuer- beziehungsweise Regelstrecke erfolgt. Ihr momentaner Wert ist der Stellwert. Die Eingangsgröße des Stellglieds heißt bei einer Steuerung Führungsgröße, bei einer Regelung heißt sie Steuergröße (die Führungsgröße ist Teil der Eingangsgröße in den Regler).
		%\subsection{Widerstandsanpassung an Minimalladestrom}
		Um einen passenden Widerstand auszusuchen, werden zusätzliche Berechnungen durchgeführt.
		Die Ausgleichswiderstände sollen die überschüssige elektrische Energie in Wärme umwandeln.
		Passende Widerstände bieten ein optimales Verhältnis zwischen Ausgleichsgeschwindigkeit und Wärmeabgabe\\
		$$I_DIS = \frac{U_{CELL}}{R_{DIS}} = \frac{3,3V}{3,3\Omega} = 1A$$
		
		$$P_{DIS} = \frac{U_{CELL}^2}{R_{DIS}} = 3,3W$$
		
		Der Nennleistung eines 3,3 $\Omega$ Widerstands ist 2W.
		Deswegen wird ein Array aus 4 Widerständen verwendet. Die in der Form einer Brücke zusammen gebaut sind.
		
		$$Auslastung_{R_{DIS}} = \frac{\frac{3,3W}{2W}\times100\%}{4\times Widerstand} = 41,25\%$$
		
		Die Zeit, bis die sich Zellen von 100$\%$ SOC auf 0$\%$ durch die Balancing Widerstände entladen. Ein Modul besteht aus 16 parallel geschalteten Zellen mit jeweils 2600mAh. 
		
		$$T_{DIS} = \frac{2600mA\times16}{1A}=41,6h \approx 2 Tage$$
		
		Wichtig ist, dass der Wechselrichter [WR] Minimalstellstrom [SI] kleiner oder gleich dem Ausgleichsstrom ist. Also die angenommene, minimale, mögliche WR Einstellung, welche durchschnittlich bei 1\% liegen.
		
		$$S_{min} \approx 1\% \_ und\_ U_{STECK_{min}}=230V \longrightarrow  \frac{1A \times 230V}{1\%}=23kW$$
		
		Ergeben optimale WR Leistung von 23kW.
		
		Der Balancing Schaltung ist folgendes aufgebaut Abbildung \ref{Balancing_Verschaltung}. Der Ausgänge S1 bis S12 sind FETs die bei Bedarf der Potenzial von S(n) zu C(n-1) ziehen.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Bilder/LTC6811/Balancing_Verschaltung.pdf}
			\caption{Balancing Schaltung für die Zelle 1 (Balancing anderer Zellen ist identisch)}
			\label{Balancing_Verschaltung}
		\end{figure}
		
		%In der Buch von Philip Weiker A systhem aproach to Lithium Ion Batterie Managment 

	\section{Balancing Feedback}
		Um \ac{pcu} zu sichern wurde entschieden ein zusätzlicher Sicherheitsstrategie für Balancing Widerstände zu implementieren. Nach der einschalten von Balancing es ist wichtig festzustellen ob der Balancing Vorgang läuft, da Balancing ist ein Anforderung zu \ac{bms} Aufbau ist, diese Sicherheitsmaßnahme muss einfach und stabil sein . Wie ist auf der Abbildung: \ref{Balancing_Verschaltung} zu sehen wenn der Q1 Leitet, schaltet der Optokoppler U2 ein und zieht der Balancing Feedback auf Eins hoch. Der Balancing Feedback Schlisst sich mit der Schaltung auf der Abbildung: \ref{Balancing_Feedback}. Der Schaltung besteht aus High-Speed CMOS Logic 16-Channel Analog Multiplexer/Demultiplexer CD74HC4067, wo die Anschlüsse I0 ... I7 Eingänge sind und COM ein Ausgang die Eingänge werden ein nach einander abgerufen und für jeder Eingang wurde der Spannung an \ac{gpio}1 von \ac{bcu} abgelesen und gespeichert. Damit der Ausgang von U5 bleibt unbelastet, es wurde ein Spannungsfolger auf \ac{op} MCP6001 Basis aufgebaut. Der Ansteuerung von U5 verlauft über Anschlüsse S0 ... S3 und $\bar{E}$, Tabelle: \ref{Wahrheitstabelle zu CD74HC4067}.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Bilder/LTC6811/Balancing_Feedback.pdf}
			\caption{Balancing Feedback Schaltung welcher auf \ac{mux} Basis aufgebaut ist}
			\label{Balancing_Feedback}
		\end{figure}
	
		Um den Ansteuerung über LTC6811 zu realisieren wurden die \ac{gpio} 4 und 5 von LTC6811 für \ac{i2c} Kommunikation Konfiguriert. Die \ac{i2c} Schiene bildet ein Verbindung zu PCF8574 Remote 8-Bit \ac{io} Expander. Die Ausgänge von PCF8574 (U4) P0 ... P4 entsprechen Steuereingänge S0 ... S3 und $\bar{E}$, über ein Transistor, von U5 Abbildung: \ref{Balancing_Feedback}. Die Schritten zu Messung von Balancing Feedback sehen folgendes aus.
		
		\begin{enumerate}
			\item Generieren \ac{i2c} Nachricht in der \ac{bcu}
			\item Schreiben \ac{i2c} Nachricht in der LTC6811
			\item Starten \ac{i2c} Kommunikation
			\item Lese \ac{gpio}1 Spannung
			\item Einordnen Spannungswert an CD74HC4067 Anschluss bzw. Balancing Feedback
			\item Schritten wiederholen für nächste CD74HC4067 Anschlüsse  
		\end{enumerate}
		
		 Die Aufbau Liefert zusätzliche Werte die ein Fehler bezüglich Balancing auffinden kann. Die Werte von \ac{gpio}1 wurden als TRUE oder FALSE betrachtet, falls die nicht übereinstimmen mit der Balancing Konfiguration liefert der \ac{bcu} ein Fehlermeldung. Diese Schaltkreis sichert Stabilität der Balancing Funktion.
		
		\include{Struktur/Tabeles_CD74HC4067}
	
	\section{Temperatur Management}
		Da durch, dass der Balancing soll in der nähe von die Zellen laufen das macht einer Problem mit der Wärmeabfuhr von der Balancing Widerstände. Um die System kompakter zu machen und Abstand zwischen \ac{adc} und Zellen zu reduzieren wurde \ac{pcu} in der Batteriepack integriert. Die Balancing Widerstände befinden sich auf die \ac{pcu}-Platine. Bei der Balancing erwärmen sich die Widerstände und damit erwärmt Batteriepack und der Umgebung so wie die Zellen im Pack. Die Wärmeflüsse verteilen sich in aller Richtungen und es bildet ein Problem, dass der Strahlung auch die Batterien heizt, was nicht zulässig für Dauerbetrieb ist. Um diese Problem zu lösen gibt es mehrere Möglichkeiten von direkter und aktiver Kühlung bis die Widerstände außerhalb der Batteriepack montieren. Aufgrund von verzichten auf Mechanischer-teile in der Batteriepack es ist nicht zulässig einer Aktivkühlsystem einbauen. Grund dafür ist Fahl und Vibrationstest.
		%TODO Fahl und Vibrationstest VDE Normen
		Es wurde eine Strategie ausgewählt die die Wärme vom hintere Seite der \ac{pcu} nach Vorne überträgt. Die Theorie dahinter ist, dass die Wärmeleitfähigkeit des Kupfers oder Aluminium besser als des Luft ist. Eine Kupferschiene wurde zwischen \ac{pcu} und Batteriepack montiert und auf die Hinterseite an \ac{pcu}-Platine eingeschraubt. Um den Strahlung von Kupferschiene zu minimieren wurde ein Wärmeisolator auf die Kupferschiene eingetragen. Die Kupferschieneneden gehen vorne aus und Befestigen sich mit einer Kühlkörper aus Aluminium. Die leitet die Wärme nach vorne des Batteriepack und dort von der Batteriepack entfernt. Dir nächste Schritte sind die Wärmeabgabe zu reduzieren durch der Balancing Widerstand mit dem \ac{pwm} Signal anzusteuern. So werden die Zellen fein Ausbalanciert und der Verlustleistung wird minimiert. Der \ac{pwm}\_Dlay muss an Batteriespannung Angepasst werden.
		
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Batteriesicherheitssystem Charakteristiken}
	 Um die Batteriepack und Menschliche Sicherheit darstellen, besitzt die System einen Sicherheitsboard. Der besitzt
	 \textquotedblleft State Maschine\textquotedblright\
	 die für die Reaktion auf ankommende Fehler zuständig ist. Die Sicherheitssystem ansteuert Drei Relais die der Batteriepack von der \ac{wr} trennen.
	\section{Probleme zu Klären}
		Wie ist in der Kapitel \ref{definition des bmss} steht, ein \ac{bms} soll konkrete Parameter entsprechen und muss bestimmter Funktionen besitzen. Der \ac{bms} soll einer voller Sicherheit des Batteriesystems sichern. Die produzierte System kann eine voller Sicherheit des Batteriesystems sichern im sinne, dass der Batteriesystem von der \ac{wr} durch drei Relais getrennt wurde. Zurzeit Besitz die Sicherheitssystem kein Verbindung zu \ac{wr} um der Lade oder Entladevorgang direkt ansteuern, aber diese Option bleibt offen und kann implementiert werden.\\
		Für die Sicherheitssystem es ist wichtig die Grenzparameter einzugeben und auch eine kläre Verhaltensstruktur bei der Fehlerfall definieren.
	\section{Precharge Schaltkreis}
		Der \acf{bms} hat der Soft Start oder Precharge Schaltkreis Kontrolle was sehr wichtig und erlaubt Batteriesysteme an an groß kapazitiver Last. Wenn die Batteriesystem schlisst sich an der kapazitiver Last fliest ein Strom der nur durch Batterieinnenwiderstand, Last und Kabel Begrenzt ist, aber das reicht nicht aus um ein unzulässig hohe Strom zu Begrenzen. 
 	\section{Strukturplan}
 		Was kann Passieren
 		\begin{itemize}
 			\item Überladeschutz
 			\item Tiefentladeschutz
 			\item Zu höher lade, Entladestrom
 			\item Zu hohe Batteriepacktemperatur
 			\item Rauch Detektierung
 			\item Hardware Fehler
 			\item Software Fehler
 		\end{itemize}
 		Das Sicherheitssystem Eigenschaften
 		\begin{itemize}
 			\item Relay Öffnen
 			\item Warnleuchter einschalten
 			\item Buzzer einschalten
 			\item Personal über entstandene Fehler warnen
 			\item Fehler Charakter darstellen 
 		\end{itemize}
	\section{Komponente}
		\label{SecKomponente}
		\begin{itemize}
			\item \ac{mcu} STM32L433
			\item Relay x3 Stück bis 300A mit der Analogfeedback
			\item Warnleuchter mit Buzzer
			\item Rauchmelder 
			\item Diverse Schalter
		\end{itemize}
	\section{Aufbau}
		Die Sicherheitssystem wurde mit der gesamter Peripherie, auf einen Demoboard, aufgebaut. Die Aufbau besteht aus in der \ref{SecKomponente} aufgelistete Teile. Der \ac{mcu} ist von gesamt Peripherie Galvanisch getrennt, so wie die Kommunikationsschienen (\ac{uart}, \ac{can}). Der \ac{mcu} besitzt unabhängige Spannungsquelle was bittet zusätzliche Sicherheit und Systemstabilität.
		%TODO Aufbauplan hinzufügen
	\section{Kommunikation}
		Die Kommunikation Zwischen \ac{bcu} und Sicherheitsboard wurde Mithilfe von \ac{can} realisiert.  
	\section{Ansteuerung}
	\section{Sicherheitsparameter state machine}
	%TODO Bild einfügen
	
\chapter{Ergebnis}
	\section{Ergebnis Auswertung}
	Es Handelt sich bei dieser Arbeit um den Aufbau und die Inbetriebnahme eines \acfp{bms} die der Paralleler Spannungsmessung, Balansing, Temperaturmessung und Balansing Feedback von Acht Zellen und Strom Messung von der gesamten Aufbau in die Batteriepacks und aus die. Dadurch geht es die Zellen separat ansteuern und Beobachten, dass gibt eine perfekte Arbeitsumgebung für der weitere Arbeit und Entwicklung von Zellen und Anpassung von Ansteuerung Software von die Batteriesysteme. Die Aufbau besitzt alle nötige Hardware Lösungen für Effiziente Batterie Management. Um die Elemente genau dimensionieren wurde eine Suche nach Hersteller die passende und spezielle Elektronischenbauteilen produzieren. 
	%Gessamt beschreibung von der Experiment Systhem.
	Der Verbindung zwischen Batteriepackcontroller und Batteriepack realisiert durch Federkontakte in denen der Controller angespannt ist. 
	%TODO Abbildung: PACKCONTROLLER in der BATTERIEPACK
	Der Batteriepackcontroller Besitz alle notwendige Hardwareelemente um der Batteriemodul Monitoring und Ansteuerung auf die höchste Stufe ermöglichen. Der Spannungsversorgung für der Batteriepackcontroller kommt direkt aus der Batteriepack, \ac{bms} braucht ein Netzverbindung um eigene Energie bedarf zu bedecken.

	Inhalt...
\chapter{Zusammenfassung}

\bibliography{Referensis}
	

\end{document}